---
layout: post
title: Древний Вавилон
description: Самое раннее из известных приближений числа \(\pi \) датируется 1900 годом до нашей эры.
age: 2 тыс. до н.э
cover: babylon.jpg
---

Вычисление числа \\(\pi \\) начинает свою историю с Древнего Вавилона. Как известно, жители Междуречья были отличными мастерами и инженерами, но в своих вычислениях они использовали довольно грубое прибличение \\(\pi \\).
Вавилоняне вели свои записи на глиняных табличках

![]({{ site.url }}/images/babylon.jpg)

<p class="image-description">Глинянная табличка из Вавилона. На ней изображено решение задачи для вписанной в квадрат окружности</p>

На современном языке вычисления древних вавилонян можно записать следующим образом:

\\[ S = \frac{C^{2}}{12} \\]

Где \\( S \\) - площадь круга, а \\( C \\) - длина ограничивающей его окружности. Способ применявшийся для вывода это формулы, неизвестен.

Если в нее подставить выражения площади круга \\( S = \pi r^{2} \\) и длины окружности \\( S = 2 \pi r^{2}\\), то получим:

\\[ \pi r^{2} = \frac{(2 \pi r)^{2}}{12} \\]

\\[ \pi r^{2} = \frac{4 \pi^{2} r^{2}}{12} \\]

\\[ \pi r^{2} = \frac{\pi^{2} r^{2}}{3} \\]

\\[ \pi = \frac{\pi^{2}}{3} \\]

\\[ \pi = 3 \\]

